<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Scribbles on Jellyland</title>
    <link>https://jrd.pub/tags/scribbles/</link>
    <description>Recent content in Scribbles on Jellyland</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jrd.pub/tags/scribbles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>写作的难处</title>
      <link>https://jrd.pub/250621_writing_is_difficult/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrd.pub/250621_writing_is_difficult/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这两年「想开始写作」的愿望越来越强烈。我一向念头很多，过去更多会和身边的朋友讲，但这两年更多时候开始想把它们写下来。很多次尝试开始，但总感到有些困难。很多次有了初步的想法，写了个开头就写不下去了。想着不如就先来写写这种困难。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总的来说这种困难目前还与灵感不大相关，更多还是关于自己匮乏的文字组织能力和无法摆脱的自我审查。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;工作至今工作文档写过不少。高度的结构化是这些文档的基本特征，文档本身以多个不同级别的标题切分为若干部分。使用 bullet points 来进行组织文本已经成为肌肉记忆。学生时代作文那种用自然段来组织内容的方式对我来说已经很陌生。现在每次尝试不加小标题和 bullet points 写出几个自然段的文字，简直让我抓耳挠腮。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;用词的问题在书写过程中不断地抛出，常常让我停滞不前。现在日常会使用的词语范围越来越小，在阅读中见过的词生活里也很少能用上，提笔写字的时候想描述一个事物，脑子常常一片空空找不到合适的词汇。对于已知的词语，我也常常开始感到陌生。更多的内容在变得以注意力捕获为导向，日常用语中名词的范围常常被扩大，更高抽象层次的「大词」常常被用来解释局部的现象，而形容词和副词的效用则常常在严重贬值并趋近极化。我不太喜欢这样，但也无法保证自己不会在有些时候随波逐流，但会在自己书写时反复检查，警惕出现用词上的滑坡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;表述观点也很难。在接收别人论述时，我习惯停下检查其中的逻辑，也常发现其中的许多都不够严密。这种审视的目光自然也会被带到我自己的书写中。这种习惯难以抑制，如若不这样做，耳边仿佛会立刻听到批评的声音。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽管遇到这些困难，但我依然还是想尝试写作。近几年读散文和杂文时有新的感受：无论我是否喜欢或者赞同它们，这些文章中的灵魂是作者本人的表达。而文字粗糙还是细腻，表达是否完整，逻辑是否严密，读者是否喜欢，都是躯壳。最近读了娜塔莉·戈德堡的《写出我心》，很受鼓舞。她建议写作新手们一开始不要设限，练习的时候先不管不顾地，全身心投入地写下去，将创作者和编辑（内部检查者）的两种身份分开。我想是自己太习惯做读者，转换到作者的时候没有摆脱这种读者的习惯。排在第一的想法应该是「我想写」，而不是「别人会不会喜欢」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;希望自己接下来多写一写。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>「时间就是金钱」</title>
      <link>https://jrd.pub/241031_time_is_money/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrd.pub/241031_time_is_money/</guid>
      <description>&lt;p&gt;「时间就是金钱」从小就听。回想起来，那会儿好像更多强调的是时间珍贵，提醒大家要珍惜时间。如今回头再看这句话，似乎有一些新的理解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果把人生看作一种投资过程或一门生意，时间就是一种成本，它对每个人来说既公平也不公平。每个人每天都有 24 小时，每个人的一小时都是 3600 秒，而这 86400 秒对于不同的人来说可以控制的比例是大大不同的，所谓更自由的状态也通常意味着有更多可以控制的时间。好在金钱的贫富差距似乎是没有上限的，而时间的贫富差距是有的。虽然爱因斯坦说，时间是一种精妙的幻觉。但对于追求意义的人类来说，时间的确可以交换来一些意义。成年之前的学生时代，大部分学生（的确存在一些给学生很多自由支配时间的学校）拥有的时间大体上是差不多的。在此基础上，好的学习方法和老师对于提高学习成绩的作用更明显。在成年之后，人们虽然拥有的可支配时间不一样多，但我们如何选择使用这些时间，也一定程度上决定了我们最后变成什么样的人。金钱投资总被谈起，而时间投资却好像谈得更少。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;人们对于自己能控制的时间的比例（或者说，真正能够掌控的时间）常有高估。除了睡眠和吃饭，通勤和生活琐事本身也占用一些时间，同时它们还消耗着体力和注意力（同样是常被忽略的成本）。与之相对地，在其他的时间里，则对应地、不可避免地又需要一些休息时间。在这样的休息时间里，或许会伴随对自己浪费了太多时间的责备，和自己为什么无法集中注意力的埋怨，而这实际上可能是必需的休息时间这件事却更容易被忽略，它本身也应当和房租水电一样视为生活日常开支的固定部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;想「做成」或「完成」一件事，时间作为一种成本也常常被忽略，投入足够的时间和方法几乎同等重要。真正重要的是积分，而我们常常花了太多时间让起始点的微分再高一点。我们有时觉得开始很难，不妨降低一些起步的高低，从更低一点的位置开始，至少能够开始积分。我最近在思考几个月后要举行的婚礼的形式。对于我这样毫无经验的人来说，它本就是需要付出相当多时间，不花时间就想取得满意的结果是妄想。而且我意识到我无论花多少时间，光靠想肯定无法直接想清楚这个问题的，最多只能讲出一些模糊的感觉，于是我决定从更低的位置开始——比如先看 50 个别人婚礼的视频 / 策划。可以确定的是，看完之后我不一定就能知道自己的婚礼应当如何办，但我肯定离这个答案更近一步。之前还看过一个说法「&lt;a href=&#34;https://www.raptitude.com/2022/01/everything-must-be-paid-for-twice/&#34;&gt;一件物品必然会被支付两次&lt;/a&gt;」，我深以为然。例如买一本书，第一次支付是金钱，第二次支付是时间。受此影响，我后来买书越来越克制，我知道自己根本无法进行这么多的第二次支付。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;「时间就是金钱」——的确，它和钱一样是珍贵的，也和钱一样，是我们可以自主选择如何支配的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>找工作、面试与假期</title>
      <link>https://jrd.pub/230805_job_interview_vacation/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2023 00:00:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://jrd.pub/230805_job_interview_vacation/</guid>
      <description>&lt;img src=&#34;https://jrd.pub/article_imgs/ysm_flowers.jpeg&#34; style=&#34;width: 50%;&#34;&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;4月从前司离了职，休息了一段时间，最近即将开始下一段职业经历，在此写下最近所想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;过去几年里，我对「工作」逐渐有了这样的认识：人和岗位之间，匹配最重要。另一个角度说，「能力」「水平」应当是有多维度的，更多数人在各个维度上有长有短，而岗位对能力的需要也是分维度有高有低。有了这样的认识，我找工作时的焦虑感减少了很多，并且十分相信「自己一定能收到 Offer」。当然，这需要建立在与市场上的机会有充分接触的前提下。此外，应当尽可能多地了解当下的招聘状况，并相应地调整期待。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;面试是找工作中必经的部分。基于上面的认识，面试的目的对双方来说，都是判断是否匹配。我一向觉得通常的面试流程是非常低效的，不仅包括同样的话需要对多家公司或者同家公司不同轮次的不同面试官讲，更包括是很多时候一场面试中大部分时间里双方的讨论，对解答「是否匹配」这个问题的帮助很小。当然，很可能也并不存在什么更好的方式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;在某次面试中，我意外地对所谓「职业规划」有了一点新的认识。那位面试官照本宣科地问我有什么职业规划，我本想也给他一个参考答案般的无聊回答，但那刻突然想起很多在前司工作时候的种种。我对他说，与其说考虑自己到什么时间应该负责多大的团队/业务，掌握多深的专业知识/技能，不如说成为什么样的工程师。我在前司工作时见识到了好几位非常「职业」的工程师，我由衷地欣赏 Ta 们身上的职业气质，具体大致包括如何面对业务需求，如何考虑工程上的设计，如何稳定地产出。我希望自己几年后可以像他们一样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;这次的无业时间持续了将近四个月。读完了 20 多本书，学会了自由泳，学了一点 Swift 和 Vue，打通了《塞尔达 · 王国之泪》。规律作息，健康饮食，经常运动，每天都能见到爱人。几乎已经是我所能想象的最好的，两段工作之间的假期的样子了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
